\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}

%Überschriften anpassung
\usepackage{sectsty}
\sectionfont{\large}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=false,
    linkbordercolor	={1 1 1}
}

\usepackage{url}
\bibliographystyle{unsrt}

%\pagestyle{headings}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ulem}
\pagestyle{fancy}

\lhead{}
\chead{Fallstudie: Topologie in Datenmodellen}
\rhead{}

\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\title{Fallstudie: Topologie in Datenmodellen}
\author{
    Mike Wunderlich\\
    Matr.Nr. 4070305
}
\date{03.11.2019}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Erstellen von Strukturen}
\subsection{Spaghetti-Struktur}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/spaghettiStruktur.png}
        \caption{Die von mir abgelesenen Punkte zur Übersicht in einer Grafik dargestellt.}
        \label{000}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
        \begin{tabular}{ | r | r | r | }
            \hline
            Fläche & X & Y \\ \hline
            A & 2 & 12 \\ \hline
            A & 4 & 2 \\ \hline
            A & 7,5 & 2 \\ \hline
            A & 8 & 3 \\ \hline
            A & 6 & 3 \\ \hline
            A & 8 & 9 \\ \hline
            A & 6,5 & 9 \\ \hline
            A & 4,5 & 12 \\ \hline
        \end{tabular}\newline \newline 
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
        \begin{tabular}{ | r | r | r | }
            \hline
            Fläche & X & Y \\ \hline
            B & 6 & 3 \\ \hline
            B & 8 & 3 \\ \hline
            B & 15 & 3 \\ \hline
            B & 13,5 & 7 \\ \hline
            B & 9,5 & 7 \\ \hline
            B & 11 & 9 \\ \hline
            B & 8 & 9 \\ \hline
        \end{tabular}\newline \newline 
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
        \begin{tabular}{ | r | r | r | }
            \hline
            Fläche & X & Y \\ \hline
            C & 9,5 & 7 \\ \hline
            C & 13,5 & 7 \\ \hline
            C & 16,5 & 7 \\ \hline
            C & 13 & 12 \\ \hline
            C & 11 & 9 \\ \hline
        \end{tabular}\newline \newline 
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.25\linewidth}
        \begin{tabular}{ | r | r | r | }
            \hline
            Fläche & X & Y \\ \hline
            D & 4,5 & 12 \\ \hline
            D & 6,5 & 9 \\ \hline
            D & 8 & 9 \\ \hline
            D & 11 & 9 \\ \hline
            D & 13 & 12 \\ \hline
            D & 11 & 15 \\ \hline
            D & 7,5 & 15 \\ \hline
        \end{tabular}\newline \newline 
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}

\newpage
\subsection{Spaghetti-Punkt-Struktur ohne Redundanz} \label{spaghettiStrukturORed}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/spaghettiStrukturORed.png}
        \caption{Die von mir definierten Punkte zur Übersicht in einer Grafik dargestellt.}
        \label{000}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}
Zur besseren Übersicht habe ich mich entschieden die Tabelle für die Punkte auf zwei Aufzuteilen.
\begin{figure}[h]
    \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
        \begin{itemize}
            \item[A]: P1 P2 P3 P4 P5 P6 P7 P8
            \item[B]: P5 P4 P9 P10 P11 P12 P6
            \item[C]: P11 P10 P13 P14 P12
            \item[D]: P8 P7 P6 P12 P14 P15 P16
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
        \begin{tabular}{ | r | r | r | }
            \hline
            Punkt & X & Y \\ \hline
            P1 & 2 & 12 \\ \hline
            P2 & 4 & 2 \\ \hline
            P3 & 7,5 & 2 \\ \hline
            P4 & 8 & 3 \\ \hline
            P5 & 6 & 3 \\ \hline
            P6 & 8 & 9 \\ \hline
            P7 & 6,5 & 9 \\ \hline
            P8 & 4,5 & 12 \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
        \begin{tabular}{ | r | r | r | }
            \hline
            Punkt & X & Y \\ \hline
            P9 & 15 & 3 \\ \hline
            P10 & 13,5 & 7 \\ \hline
            P11 & 9,5 & 7 \\ \hline
            P12 & 11 & 9 \\ \hline
            P13 & 16,5 & 7 \\ \hline
            P14 & 13 & 12 \\ \hline
            P15 & 11 & 15 \\ \hline
            P16 & 7,5 & 15 \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{minipage}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Knoten-Maschen-Struktur}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.75\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/knotenMaschenStruktur.png}
        \caption{Die von mir definierten Knoten und Kanten zur Übersicht in einer Grafik dargestellt.}
        \label{000}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}\begin{tabular}{ | r | p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{1.5cm} | }
    \hline
    Kante & Anfangs-knoten & End-knoten & linke Masche & rechte Masche \\ \hline
    E1 & P1 & P2 & A & Außen \\ \hline
    E2 & P2 & P3 & A & Außen \\ \hline
    E3 & P3 & P4 & A & Außen \\ \hline
    E4 & P4 & P5 & A & B \\ \hline
    E5 & P5 & P6 & A & B \\ \hline
    E6 & P6 & P7 & A & D \\ \hline
    E7 & P7 & P8 & A & D \\ \hline
    E8 & P8 & P1 & A & Außen \\ \hline
    E9 & P4 & P9 & B & Außen \\ \hline
    E10 & P9 & P10 & B & Außen \\ \hline
    E11 & P10 & P11 & B & C \\ \hline
    E12 & P11 & P12 & B & C \\ \hline
    E13 & P12 & P6 & B & D \\ \hline
    E14 & P10 & P13 & C & Außen \\ \hline
    E15 & P13 & P14 & C & Außen \\ \hline
    E16 & P14 & P12 & C & D \\ \hline
    E17 & P14 & P15 & D & Außen \\ \hline
    E18 & P15 & P16 & D & Außen \\ \hline
    E19 & P16 & P8 & D & Außen \\ \hline
\end{tabular}
\newline\newline
Auf eine Auflistung der Knoten verzichte ich an dieser Stelle.
Die Positionen der Knoten stimmen mit denen der Punkte aus dem Abschnitt \ref{spaghettiStrukturORed} Spaghetti-Punkt-Struktur ohne Redundanz überein.

\newpage
\subsection{Geflügelte Kanten}
Bei den geflügelten Kanten werden der Übersicht noch zwei weitere Spalten hinzugefügt:\newline
\begin{tabular}{ | r | p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{1.5cm} | p{2.5cm} | p{2.5cm} | }
    \hline
    Kante & Anfangs-knoten & End-knoten & linke Masche & rechte Masche & Vorgänger linke Masche & Nachfolger rechte Masche \\ \hline
    E1 & P1 & P2 & A & Außen & E8 & E2 \\ \hline
    E2 & P2 & P3 & A & Außen & E1 & E3 \\ \hline
    E3 & P3 & P4 & A & Außen & E2 & E9 \\ \hline
    E4 & P4 & P5 & A & B & E3 & E5 \\ \hline
    E5 & P5 & P6 & A & B & E4 & E13 \\ \hline
    E6 & P6 & P7 & A & D & E5 & E7 \\ \hline
    E7 & P7 & P8 & A & D & E6 & E19 \\ \hline
    E8 & P8 & P1 & A & Außen & E7 & E1 \\ \hline
    E9 & P4 & P9 & B & Außen & E4 & E10 \\ \hline
    E10 & P9 & P10 & B & Außen & E9 & E14 \\ \hline
    E11 & P10 & P11 & B & C & E10 & E12 \\ \hline
    E12 & P11 & P12 & B & C & E11 & E16  \\ \hline
    E13 & P12 & P6 & B & D & E12 & E6 \\ \hline
    E14 & P10 & P13 & C & Außen & E11 & E15 \\ \hline
    E15 & P13 & P14 & C & Außen & E14 & E17 \\ \hline
    E16 & P14 & P12 & C & D & E15 & E13 \\ \hline
    E17 & P14 & P15 & D & Außen & E16 & E18 \\ \hline
    E18 & P15 & P16 & D & Außen & E17 & E19 \\ \hline
    E19 & P16 & P8 & D & Außen & E18 & E8 \\ \hline
\end{tabular}

\newpage
\section{Untersuchung der topologischen Konsistenz}
\subsection{Untersuchung anhand der Ergebnisse}
Eine Prüfung der Topologie anhand der Ergebnisse ist nicht in jedem Fall möglich.
\begin{itemize}
    \item Spaghetti-Struktur: Hier werden Punkte doppelt geführt, somit ist die Topologie fehlerhaft.
    \item Spaghetti-Punkt-Struktur: In dieser Struktur werden zwar der Fläche Punkte zugewiesen, jedoch besteht keine Topologie zwischen den einzelnen Punkten(Knoten).
    \item Knoten-Maschen-Struktur: Hier wurden nun auch die Kanten berücksichtig und die Topologie kann geprüft werden.
    \item Geflügelte Kanten: In dieser Struktur wird nun auch eine Referenz zu der ``Vorgängerkante'' und ``Nachfolgerkante'' hergestellt.
\end{itemize}
\subsection{Untersuchung anhand der ``Eulersche Formel''}
Durch die ``Eulersche Formel'' kann die topologische Konsistenz geprüft werden:
\begin{itemize}
    \item[n] Anzahl der Knoten
    \item[m] Anzahle der Kanten 
    \item[r] Anzahl der Polygone (Maschen) 
\end{itemize}
\begin{eqnarray}
    n - m + r &=& 2
\end{eqnarray}
\begin{itemize}
    \item Spaghetti-Struktur: Es werden nur Punkte und keine Kanten beschrieben. Daher ist eine anwendung der Formel nicht möglich.
    \item Spaghetti-Punkt-Struktur: Es werden nur Punkte und keine Kanten beschrieben.  Daher ist eine anwendung der Formel nicht möglich.
    \item Knoten-Maschen-Struktur: Durch die Bestimmung der Kanten ist es in dieser Struktur möglich die Formel anzuwenden:\newline
    \begin{eqnarray}
        16 - 19 + 5 &=& 2
    \end{eqnarray}
    \item Geflügelte Kanten: Hier kommt man auf das selbe Ergebnis wie bei der Knoten-Maschen-Struktur, da durch die Angabe der ``Vorgängerkante'' und ``Nachfolgerkante'' wird die Eulersche Formel nicht beeinflusst.
\end{itemize}

\newpage
\section{Berechnung des Flächeninhalts der Flurstücke}
Um den gesamten Flächeninhalt der Flurstücke bestimmen zu können, sind nur die Kanten/Knoten, welche eine Masche ``Außen'' besitzt und somit die Gesamtfläche beschreiben, relevant.
\newline \newline
Da in beiden Spaghetti-Strukturen nicht ersichtlich ist welche Knoten/Kanten innere bzw. äußere sind, müsste hier jede einzelne Fläche bestimmt und dann zusammenaddiert werden.
\newline \newline
Durch die Angabe der zugehörigen Flächen jeder Kante in der ``Knoten-Maschen-Struktur'' und ``geflügelte Kanten'' kann bereits eine Auswahl getroffen werden welche Kanten/Knoten die Gesamtfläche beschreiben(Siehe Abbildung \ref{gesamtflaeche}).
\newline
Um jedoch den Flächeninhalt der Gesamtfläche berechnen zu können muss diese in die kleinstmögliche Flächen(Dreiecke) mithilfe der Tesselierung unterteilt werden (siehe Abbildung \ref{tesselation}).
\newline \newline
Durch diese Unterteilung können nun die Längen der einzelnen Kanten bestimmt werden und somit die Flächenberechnung für jede Fläche der Tesselierung nach dem ``Satz des Heron'' bestimmt werden. Hierbei sind a, b, c die Längen der Kanten des Dreiecks
\begin{eqnarray}
    s &=& \frac{a + b + c}{2}\\
    F &=& \sqrt{s(s - a)(s - b)(s - c)}
\end{eqnarray}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/gesamtflaeche.png}
        \caption{Gesamtfläche aller Flächen.}
        \label{gesamtflaeche}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.1\linewidth}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inputs/tesselation.png}
        \caption{Unterteilung der Gesamtfläche in Dreiecke durch Tesselierung.}
        \label{tesselation}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
\end{figure}
\end{document}